<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="20"><page Index="1"><![CDATA[Nivel 1

                                                                                                                                               Bloque 3







































                                                                       Manual del docente










                                      Introducción a la electrónica]]></page><page Index="2"><![CDATA[Introducción a la mecánica





               Índice





                        Lo que tienes que saber ................................................................................................................................................................ 3


                        Protoboard ..................................................................................................................................................................................... 4

                        Resistencia ..................................................................................................................................................................................... 5

                        LED.................................................................................................................................................................................................. 7


                        Interruptores y botones ................................................................................................................................................................ 8


                        Potenciómetros y fotorresistencias ............................................................................................................................................ 10

                        Zumbador o buzzer ...................................................................................................................................................................... 11

                        Índice de actividades ................................................................................................................................................................... 12


                        Reactivos de actividades ........................................................................................................................................................................................... 14






















                                                                                                                                          2                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="3"><![CDATA[Introducción a la mecánica




               Te damos la más cordial bienvenida al bloque 3, nivel 1 del curso CRK, el cual introduce al estudiante a la electrónica.


               Lo que tienes que saber…


                   -  Materia se define como todo aquello que ocupa un lugar en el espacio, por lo tanto tiene volumen y masa.
                   -  La materia está compuesta por átomos, que son elementos microscópicos.
                   -  Los átomos, a su vez, están compuestos por  núcleo y por unas partículas que todo el tiempo están moviéndose alrededor de
                      él que se llaman electrones. El núcleo de un átomo está compuesto por protones y neutrones, que están unidas todo el
                      tiempo por la energía que tienen.
                   -  Los protones tienen carga positiva, los neutrones carga neutra y la carga de los electrones es negativa.
                   -  Los átomos tienen la necesidad de estar equilibrados en sus cargas, si le quitamos un electrón a un átomo, se desequilibra y le
                      quita un electrón al átomo de junto y éste a su vez, hace lo mismo al átomo vecino, generándose así un flujo de electrones y
                      si los hacemos pasar por un espacio definido se genera lo que se conoce con el nombre de corriente eléctrica.
                   -  La definición de corriente eléctrica es: flujo de partículas cargadas, como electrones, que se mueven a través de un conductor
                      eléctrico o un espacio.
                   -  Electrónica es la rama de la física que estudia el movimiento y comportamiento de los electrones.
                   -  Si en una corriente eléctrica el flujo de electrones es en un solo sentido, se le llama corriente eléctrica directa o continua,
                      mientras que si el flujo es en dos sentidos, es decir, los electrones van y vienen, se le llama corriente eléctrica alterna.
                   -  Ejemplos de corriente directa: la batería de cualquier dispositivo como tu reloj, tableta o celular.
                   -  Ejemplos de corriente alterna son: la que encontramos en los enchufes de nuestras casas, tostador, horno de microondas,
                      refrigerador, etc. en general, en equipos más grandes que requieren más energía.
                   -  En CRK se trabajará con la corriente directa.
                   -  Los materiales que permiten el paso del flujo de electrones, es decir, el paso de la corriente eléctrica son conocidos como
                      conductores mientras que los que lo impiden, se les conoce como aislantes eléctricos.
                   -  Ejemplos de materiales conductores es el oro, plata, cobre, es decir, todos los metales y ejemplos de materiales aislantes son
                      todos aquellos que tienen plástico, cerámica, vidrio, papel, madera.
                   -  Un diagrama pictórico es un dibujo realista de un circuito eléctrico que muestra la apariencia física de sus elementos.
                   -  Un diagrama esquemático es un  es el dibujo de un circuito eléctrico pero con el uso de los símbolos universales de los
                      elementos o componentes.




                                                                                                                                          3                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="4"><![CDATA[Introducción a la mecánica




















                                                              Diagrama pictórico                                                                           Diagrama esquemático

               PROTOBOARD


                   -  La protoboard se utiliza para realizar pruebas o experimentos de armando, desarmando de circuitos ya que te permite ajustar
                      fácilmente los elementos que compondrán el circuito electrónico y, posteriormente a la validación del funcionamiento se
                      toma la decisión si se requieren soldar los componentes en una tarjeta.

                   -  La protoboard es una tableta con perforaciones que está compuesta por un conjunto de tiras metálicas, de tal forma que al
                      insertar un componente eléctrico en una perforación, el resto de ellas, en esa misma tira estarán conectadas a ese
                      componente.
                   -  En los extremos de la protoboard se encuentran dos bandas de perforaciones a cada lado, marcadas como positivo y
                      negativo. Cabe mencionar que los extremos no están conectados entre sí.






















                                                                                                                                          4                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="5"><![CDATA[Introducción a la mecánica


                   -  En la sección central, existen muchas tiras metálicas y la ubicación de cada perforación está indicada por las coordenadas de
                      una letra y un número, indicado en la protoboard.




















               RESISTENCIA

                   -  Es un componente que se opone al paso de la corriente eléctrica o disminuye su intensidad en un punto específico. Es muy
                      útil para evitar que se quemen otros componentes por exceso de corriente.
                   -  Tienen un código de colores que nos indica su valor, entre más grande sea el valor, opone mayor resistencia al flujo de la
                      corriente.

























                                                                                                                                          5                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="6"><![CDATA[Introducción a la mecánica



                   -  La tabla con los colores se presenta a continuación y su medida se expresa en la unidad que se llama Ohm, su símbolo universal
                      es: Ω



















                   -  Para calcular el valor de una resistencia:

                          o  Identifica los colores de las dos primeras bandas en la resistencia
                          o  Ubícalos en la tabla y forma un número con ellos.
                          o  Ubica en la tabla el color de la tercera banda de la resistencia.
                          o  Multiplica el número que formaste por el número que indica la tercera banda de la resistencia.
                          o  El color de la última banda nos indica la tolerancia, la cual puede ser 2, 5 o 10 por ciento.

                   -  La resistencia funciona dependiendo del material que está hecha, las más comunes son las de carbón o alambre con
                      cerámica.
                   -  También varían de acuerdo al tamaño y el grosor del alambre con el que están fabricadas entre más ancho el flujo de
                      electrones es mayor.
                   -  Su símbolo universal es:













                                                                                                                                          6                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="7"><![CDATA[Introducción a la mecánica



               LED
                   -  LED significa “Light Emitting Diode” y en español Diodo Emisor de Luz. Es una fuente de luz, constituida por un material
                      semiconductor dotado de dos terminales.



















                   -  Se inventó desde 1961.
                   -  Los primeros LEDs no fueron visibles para el ojo humano porque eran infrarrojos, como los que se utilizan en los controles de
                      la televisión.
                   -  En 1962 se inventó el del color rojo para indicar si un aparato está encendido o apagado. En 1972 se inventó el amarillo y en
                      1993 el verde y el azul.
                   -  El LED más complejo fue el de color banco porque para emitir luz blanca se combina el rojo, el azul y el verde.
                   -  El último LED que se inventó fue el RGB que puede emitir una infinidad de colores diferentes.
                   -  Es mejor utilizar un LED que un foco normal porque los LEDs no se calientan, no son de vidrio y su vida útil es de 50,000 horas
                      mientras que la de un foco normal es de 5,000.
                   -  Permiten el paso de la corriente eléctrica en una sola dirección, tienen una polaridad, es decir, tienen su conector positivo y el
                      negativo, si se conecta en el sentido opuesto, no encenderá.
                   -  Su símbolo universal es:











                                                                                                                                          7                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="8"><![CDATA[Introducción a la mecánica



               INTERRUPTORES Y BOTONES
                   -  Un interruptor tiene una barra que une dos extremos, al juntarlos la corriente eléctrica viaja por el cable que está conectado
                      en la entrada y en la salida.
                   -  Mientras está abierto el interruptor, es decir, separados los extremos, la corriente eléctrica no puede viajar y por lo tanto es
                      como si el aparato que lo tiene estuviera apagado.


















                   -  El interruptor se utiliza por ejemplo en un apagador de luz.
                   -  El botón es más complejo, ya que tiene un resorte en medio que únicamente permite el contacto entre los extremos cuando
                      se presiona. También existen botones que hacen lo contrario, en cuanto uno lo aprieta, se separan las placas y por lo tanto
                      deja de pasar la corriente eléctrica.


                                                           Apagado                                               Encendido




















                                                                                                                                          8                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="9"><![CDATA[Introducción a la mecánica




                                                               Encendido                                          Apagado
















                   -  Un ejemplo de botón es un timbre, solo suena mientras está presionado.
                   -  También existen los botones digitales por ejemplo el que pulsas mientras se graba un audio en un teléfono celular.





































                                                                                                                                          9                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="10"><![CDATA[Introducción a la mecánica



               POTENCIÓMETROS Y FOTORRESISTENCIAS

                   -  El potenciómetro es una resistencia variable, tiene una perilla para regular la cantidad de resistencia que se desea aplicar y así
                      limitar el flujo de corriente eléctrica, reduciendo así la energía que recibe.
                   -  Un ejemplo del uso de potenciómetro es la perilla del volumen de un aparato de audio.



















                   -  Su símbolo universal es:






























                                                                                                                                          10                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="11"><![CDATA[Introducción a la mecánica



               ZUMBADOR O BUZZER

                   -  Este componente es capaz de convertir la energía eléctrica en sonido.
                   -  Por dentro contiene una placa de cerámica y una placa metálica, que al pasar la corriente eléctrica, se deforman y hacen un
                      zumbido.
                   -  Para que el sonido sea constante, cuenta con un oscilador que funciona como un botón automático, bloqueando el paso de la
                      corriente de manera constante, lo que permite que el material se deforme y regrese a su manera natural y una y otra vez.





















                   -  Su símbolo universal es:























                                                                                                                                          11                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="12"><![CDATA[Introducción a la mecánica


                   -
                   -   Índice de actividades


                Introducción

                       1.  Corriente eléctrica

                       2.  Introducción a la electrónica
                       3.  Diagrama pictórico y esquemático
                       4.

                La protoboard


                       1.  La protoboard
                La resistencia

                       1.  La resistencia

                       2.  Pinta tu resistencia

                 LED

                       1.  Diodo emisor de luz

                       2.  Prende tu LED
                       3.  Conecta tus LEDs en paralelo y serie

                Interruptores y botones

                       1.  Interruptores y botones

                       2.  Prende un LED con un push button y luego con un switch deslizable

                       3.  Interruptores de escalera
                 Potenciómetros y fotorresistencias


                       1.  Potenciómetros y fotorresistencias



                                                                                                                                          12                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="13"><![CDATA[Introducción a la mecánica



                       2.  Incremento en una resistencia

                       3.  Uso del potenciómetro

                       4.  La fotorresistencia

                       5.  El LED multicolor, RGB
                 Zumbador o buzzer

                       1.  Zumbador o buzzer

                       2.  El botón de pánico

                       3.  La alarma y el camaleón

                 Evaluación

                       ¿Qué tanto sabes de máquinas simples?

































                                                                                                                                          13                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="14"><![CDATA[Introducción a la mecánica



               Reactivos de actividades
               Actividad. Evaluación del bloque

                                   Pregunta                          Respuesta            Distractor 1         Distractor 2         Distractor 3
                ¿Cuál de los ejemplos mencionados tiene         Un gusano             La alegría            La paz              La felicidad
                materia?
                ¿Cuál de las opciones muestra características
                                                                Volumen               Velocidad             Tiempo              Conductividad
                de la materia?
                                                                De protones,
                                                                                      De electrones y       De materia          De electrones y
                ¿De qué están compuestos los átomos?            neutrones y
                                                                                      protones              indivisible         neutrones
                                                                electrones

                                                                Las tres cosas        El número de          El número de        El número de
                ¿Qué es lo que varía en los distintos átomos?
                                                                mencionadas           protones              electrones          neutrones


                ¿Qué tipo de carga tienen los protones?         Positiva              Negativa              Neutra              No tienen carga

                ¿Qué tipo de carga tienen los electrones?       Negativa              Positiva              Neutra              No tienen carga

                                                                                                                                A veces positiva y
                ¿Qué tipo de carga tienen los neutrones?        No tienen carga       Positiva              Negativa
                                                                                                                                a veces negativa
                                                                Que tienen la
                                                                                                            Que se sostienen    Que pesan lo
                ¿Qué quiere decir que los átomos están          misma carga           Que no se pueden      mientras no los     mismo de ambos
                balanceados?                                    positiva que          caer
                                                                                                            alteremos           lados
                                                                negativa
                ¿Qué es lo que circula en la corriente          Electrones            Protones              Átomos              Neutrones
                eléctrica?

                                                                Es un dibujo que                            Es un dibujo        Es un dibujo
                                                                                      Es una maqueta de
                ¿Qué es un esquema pictórico?                   representa un         un circuito eléctrico   realizado con     formado por letras
                                                                circuito eléctrico                          símbolos            o números







                                                                                                                                          14                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="15"><![CDATA[Introducción a la mecánica



                                   Pregunta                          Respuesta            Distractor 1         Distractor 2         Distractor 3
                                                                Es una imagen que
                                                                representa un         Es un dibujo que      Es una maqueta      Es un dibujo
                ¿Qué es un diagrama esquemático?                circuito eléctrico    representa un         de un circuito      formado por letras
                                                                con símbolos          circuito eléctrico    eléctrico           o números
                                                                universales


                ¿Cuál es la principal función de una            Facilitar la          Conectar cualquier    Estandarizar los    Establecer la ruta
                protoboard?                                     experimentación       componente            tamaños             más corta

                                                                                                            Para identificar
                ¿Para qué sirven las bandas laterales de una    Para conectar la      Para conectar los     cual es el anverso   Para lo que quiera
                protoboard?                                     alimentación          componentes                               el usuario
                                                                                                            y el reverso
                                                                                                            Dispositivo
                                                                Diodo emisor de       Luz emitida por                           Ligero, endeble y
                ¿Qué significan las siglas LED?                                                             eléctrico y
                                                                luz                   electrones                                durable
                                                                                                            luminoso
                ¿De qué color fue el primer LED que se
                                                                De color rojo         De color blanco       De color amarillo   De color verde
                inventó?
                ¿Cuál LED fue el que más complejo de
                                                                El blanco             El azul               El amarillo         El morado
                inventar?
                                                                Puede mostrar         Puede cambiar la      Puede utilizar      Funciona con
                ¿Qué característica tiene un LED RGB?
                                                                cualquier color       intensidad de la luz   diferente voltaje   corriente alterna


                Todas las opciones muestran ventajas de los                                                 Reduce el
                focos de LEDs sobre los focos tradicionales,    Es más barato         No se calienta        impacto             Dura más
                con excepción de:                                                                           ambiental


                Aproximadamente, ¿cuánto tiempo puede
                                                                50,000 horas          1,000 horas           Una semana          Un mes
                estar encendido un LED?


                                                                                                                                A los componentes
                ¿A qué familia pertenecen los LEDs?             A los diodos          A los transistores    A los microchips
                                                                                                                                resistivos



                                                                                                                                          15                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="16"><![CDATA[Introducción a la mecánica



                                   Pregunta                          Respuesta            Distractor 1         Distractor 2         Distractor 3


                ¿Cuál es el símbolo universal del LED?


                                                                                                            Por
                ¿Por qué el LED tiene una pata más grande       Para identificar el   Porque es más fácil                       Para estabilidad en
                                                                                                            requerimientos
                que otra?                                       positivo              detenerlo                                 su instalación
                                                                                                            de fabricación
                De los que se mencionan, selecciona al          Un apagador de        El timbre de una      Los números de
                                                                                                                                El mouse
                ejemplo de interruptor                          lámpara               casa                  un teléfono



                Selecciona el símbolo universal de un
                interruptor

                                                                                                            A las
                ¿A qué área pertenece la electrónica?           A la física           A la química          matemáticas         A la electricidad
                                                                                                            aplicadas
                ¿Cuál es la base de estudio de la electrónica?   Los electrones       Los átomos            La materia          La electricidad

                                                                                      De principios del     De finales del      De principios del
                ¿De qué época data la electrónica?              Del siglo XIX
                                                                                      siglo XX              siglo XX            siglo XXI
                De los que se mencionan, ¿cuál es un ejemplo    Una tableta           La lavadora           Un horno de         Un elevador
                de un aparato que usa corriente directa?                                                    microondas

                De los que se mencionan, ¿cuál es un ejemplo
                                                                El refrigerador       Un juguete de pilas   El teléfono celular  Una tableta
                de un aparato que usa corriente alterna?

                                                                                      Porque se conecta a   Porque el
                ¿Cómo puedes identificar fácilmente si un       Porque utiliza pilas                                            Porque es muy
                                                                                      un enchufe de 2       enchufe tiene 3
                aparato es de corriente directa?                o batería                                                       pequeño
                                                                                      patas                 patas
                ¿Cómo puedes identificar fácilmente si un       Porque utiliza un                           Porque es muy       Porque es muy
                                                                                      Porque tiene pilas
                aparato es de corriente alterna?                enchufe                                     grande              pequeño




                                                                                                                                          16                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="17"><![CDATA[Introducción a la mecánica



                                   Pregunta                          Respuesta            Distractor 1         Distractor 2         Distractor 3
                Además de la corriente directa, ¿cuál otra      La corriente          La corriente          La corriente alta   La corriente de
                existe?                                         alterna               indirecta                                 potencia

                ¿Cómo se llaman los materiales que permiten
                                                                Conductores           Aislantes             Semiconductores     Metales
                fácilmente el paso de la corriente eléctrica?


                ¿Cómo se llaman los materiales que impiden el
                                                                Aislantes             Semiconductores       Conductores         Heterogéneos
                paso de la corriente eléctrica?

                ¿Cuál de los materiales mostrados es un         El cobre              La madera             El plástico         El vidrio
                conductor?

                ¿Cuál de las opciones es un material que no
                                                                La madera             La plata              El aluminio         El agua
                permite el paso de la corriente eléctrica?


                ¿Cuál de los siguientes materiales es un        La arena              La madera             El oro              El agua
                semiconductor?

                                                                Reducir, regular o
                ¿Cuál es la función principal de una                                  Proporcionar mayor    Proporcionar        Almacenar
                                                                impedir el paso de
                resistencia?                                                          voltaje               mayor corriente     electrones
                                                                la corriente
                ¿Cuál es la unidad en que se expresan las       En ohms               En faraday            En newtons          En watts
                resistencias?

                ¿Cuál es el símbolo de la resistencia?


                ¿Cómo se puede saber el valor de una            Por su código de      Por la etiqueta que   Por el empaque      Se mide en el
                resistencia?                                    colores               trae pegada           en el que viene     protoboard
                ¿Cuántas bandas determinan el valor de la
                                                                3 bandas              2 bandas              4 bandas            5 bandas
                resistencia?
                                                                                                            Para determinar
                ¿Para qué sirve la última banda de la           Para conocer la       Para conocer la                           Para conocer el
                                                                                                            la corriente que
                resistencia?                                    tolerancia            potencia                                  valor nominal
                                                                                                            soporta


                                                                                                                                          17                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="18"><![CDATA[Introducción a la mecánica



                                   Pregunta                          Respuesta            Distractor 1         Distractor 2         Distractor 3
                ¿Qué color me da menor tolerancia en una        El rojo               El dorado             El plateado         El verde
                resistencia?
                                                                                                                                Bajando la
                                                                Bajando el valor de  Subiendo el valor de  Cambiando el
                ¿Cómo podemos aumentar el brillo de un LED?                                                                     tolerancia de la
                                                                la resistencia        la resistencia        tipo de LED
                                                                                                                                resistencia
                                                                                                            Un conjunto de
                                                                Una resistencia       Un conjunto de                            Una resistencia de
                ¿Qué es un potenciómetro?                                                                   resistencias en
                                                                variable              resistencias en serie                     alta precisión
                                                                                                            paralelo
                ¿Cómo se cambia el valor de un                  Ajustando una         Comprando una de      Con un arreglo de  Con un puente de
                potenciómetro?                                  perilla               otro valor            resistencias        diodos
                ¿Cuál de los elementos mostrados utiliza un     Todos los             La temperatura de     El control del      La intensidad de la
                potenciómetro?                                  mencionados           un refrigerador       volumen del radio  luz de un foco

                ¿Cuál es el símbolo del potenciómetro?


                ¿Cuál de los componentes mencionados es         Una
                                                                                      Un diodo              Un LED              Un buzzer
                muy similar a un potenciómetro?                 fotorresistencia
                ¿Cómo se le llama al componente que
                                                                Buzzer                Fotorresistencia      Potenciómetro       Diodo
                convierte la energía eléctrica en sonido?
                ¿Dónde utilizamos los zumbadores?               En las alarmas        En el mouse           En una lámpara      En una pecera

                ¿Cuál es el símbolo del zumbador?

















                                                                                                                                          18                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="19"><![CDATA[Introducción a la mecánica

































































                                                                                                                                          19                                 DESARROLLADO POR KRISMAR EDUCACIÓN]]></page><page Index="20"><![CDATA[www.novaschool.mx
                                                                    ventas@krismar.com.mx


                                                                    soporte@krismar.com.mx
                                                                             722 271 5705
                                                                             722 271 69 72]]></page></pages></Search>